Modules
===

โมดูล (Module) คือไฟล์หรือส่วนของโปรแกรมที่ใช้สำหรับกำหนดตัวแปร ฟังก์ชัน หรือคลาสโดยแบ่งย่อยอีกหน่วยหนึ่งจากโปรแกรมหลัก และในโมดูลยังสามารถประกอบไปด้วยคำสั่งประมวลผลการทำงานได้ ยกตัวอย่างเช่น เมื่อคุณเขียนโปรแกรมในภาษา Python คุณอาจจะมีฟังก์ชันสำหรับทำงานและจัดการกับตัวเลขเป็นจำนวนมาก และในขณะเดียวกัน คุณไม่ต้องการให้โปรแกรมหลักนั้นมีขนาดใหญ่เกินไป นั่นหมายความว่าคุณสามารถนำฟังก์ชันเหล่านี้มาสร้างเป็นโมดูล และในการใช้งานนั้นจะต้องนำเข้ามาในโปรแกรมโดยวิธีที่เรียกว่า Import

![enter image description here](http://marcuscode.com/media/75/marcuscode_dFj1l9de_1000.jpg)
คุณจะเห็นว่าโมดูลก็คือการแยกส่วนของโปรแกรมออกไปเป็นอีกส่วนและสามารถเรียกใช้ได้เมื่อต้องการ หรือกล่าวอีกนัยหนึ่ง โมดูลก็เหมือนไลบรารีของฟังก์ชันและคลาสต่างๆ นั่นเป็นเพราะว่าเมื่อโปรแกรมของคุณมีขนาดใหญ่ คุณสามารถแบ่งส่วนต่างๆ ของโปรแกรมออกเป็นโมดูลย่อยๆ เพื่อให้ง่ายต่อการจัดการและการใช้งาน ในภาษา Python โมดูลที่ถูกสร้างขึ้นมานั้นจะเป็นไฟล์ในรูปแบบ  `module_name.py`  และนอกจากนี้ Python ยังมี Built-in module เป็นจำนวนมาก เช่น  `math`  เป็นโมดูลเกี่ยวกับฟังก์ชันทางคณิตศาสตร์ หรือ  `random`  เป็นโมดูลเพื่อจัดการและสุ่มตัวเลข เป็นต้น

## การสร้างโมดูลในภาษา Python

ในการสร้างโมดูลในภาษา Python คุณต้องนำโค้ดของโปรแกรม โดยทั่วไปแล้วจะประกอบไปด้วย ตัวแปร ฟังก์ชัน หรือคลาส ไปรวมไว้ในไฟล์ใหม่ที่ไม่ใช้ไฟล์หลักของโปรแกรม ในรูปแบบ  `module_name.py`  โดยที่  `module_name`  นั้นเป็นชื่อของโมดูลเพื่อนำไปใช้งานในการเขียนโปรแกรม โดยการเรียกใช้ด้วยคำสั่ง  `import`  ต่อไปมาดูตัวอย่างการสร้างโมดูลในภาษา Python

```python
# number.py
def factorial(n):   # return factorial value of n
    if n == 0 or n == 1:
        return 1
    else:
        return n * factorial(n - 1)

def fibonacci(n):   # return Fibonacci series up to n
    result = []
    a, b = 0, 1
    while b < n:
        result.append(b)
        a, b = b, a + b
    return result
```

ในตัวอย่าง เป็นการสร้างโมดูลโดยไฟล์ของโมดูลนั้นมีชื่อว่า  `number.py`  นั่นหมายความว่าโมดูลนี้มีชื่อว่า  `number`  ซึ่งนี่เป็นสิ่งที่เราจะใช้สำหรับเรียกใช้งานโมดูลในการเขียนโปรแกรม ภายในโมดูลประกอบไปด้วย 2 ฟังก์ชันที่ทำงานเกี่ยวกับตัวเลข ฟังก์ชัน  `factorial()`  เป็นฟังก์ชันสำหรับหาค่า Factorial ของตัวเลขจำนวนเต็ม n ซึ่งเป็น  _Recursive function_  และฟังก์ชัน  `fibonacci()`  ใช้หาลำดับของ Fibonacci จนถึงจำนวนเต็ม n

## การนำเข้าโมดูลด้วยคำสั่ง import

หลังจากที่เราได้สร้างโมดูลไปแล้ว ต่อไปจะเป็นการนำโมดูลดังกล่าวมาใช้งาน ในภาษา Python นั้นจะใช้คำสั่ง  `import`  เพื่อนำเข้าโมดูลเพื่อนำมาใช้งานในโปรแกรม มาดูตัวอย่างการใช้งานโมดูล  `number`  ในตัวอย่างก่อนหน้า นี่เป็นโค้ดของโปรแกรม

```python
import number

print('5! = ', number.factorial(5))
print(number.fibonacci(100))
```

ในตัวอย่าง เป็นการนำโมดูล  `number`  เข้ามาใช้งานที่โปรแกรมหลัก (Main program) โดยการใช้คำสั่ง  `import`  และตามด้วยชื่อของโมดูล นี่เป็นการนำเข้าสมาชิกทั้งหมดเข้ามาในโปรแกรม ในการใช้งานฟังก์ชันในโมดูลนั้นสามารถทำได้โดยใช้ชื่อของโมดูล ตามด้วยเครื่องหมายจุด และหลังจากนั้นเป็นฟังก์ชันที่ต้องการ ในรูปแบบ  `module_name.object_name`  เราได้เข้าถึงฟังก์ชันทั้งสองในโมดูล

```result
5! =  120
[1, 1, 2, 3, 5, 8, 13, 21, 34, 55, 89]
```

นี่เป็นผลลัพธ์การทำงานของโปรแกรม ซึ่งนี่แสดงให้เห็นอย่างชัดเจนว่า เราสามารถใช้โมดูลในการแยกโค้ดของโปรแกรมออกไปต่างหากได้ ซึ่งจะทำให้โปรแกรมสั้นลงหรือทำเป็นไลบรารี่เพื่อนำไว้ใช้เมื่อต้องการ

## การนำเข้าโมดูลด้วยคำสั่ง from ... import

ในการใช้งานคำสั่ง  `import`  นั้นจะเป็นการนำเข้าออบเจ็คทั้งหมดในโมดูลเข้ามายังโปรแกรม และการใช้งานฟังก์ชันหรือออบเจ็คภายในโมดูลจะต้องนำหน้าด้วยชื่อโมดูลเสมอ ในภาษา Python นั้นมีคำสั่ง  `from import`  สำหรับนำเข้าข้อมูลบางส่วนภายในโมดูล และสามารถใช้งานออบเจ็คได้โดยตรงโดยไม่ต้องมี Prefix ชื่อของโมดูล มาดูตัวอย่างการใช้งาน

```python
from number import factorial

print('5! = ', factorial(5))
print('3! = ', factorial(3))
```

ในตัวอย่าง เป็นการใช้งานคำสั่ง  `from ... import`  เพื่อนำเข้าฟังก์ชันภายในโมดูล  `number`  จะเห็นได้ว่าเราได้นำเข้าเพียงฟังก์ชัน  `factorial()`  เข้ามาในโปรแกรมและในตอนใช้งานนั้นสามารถใช้ได้โดยที่ไม่ต้องใช้ Prefix ในการเรียกใช้

```python
from number import factorial, fibonacci
# or
from number import *
```

ในอีกทางหนึ่ง คุณสามารถนำเข้าหลายออบเจ็ค (ฟังก์ชัน) ในโมดูลโดยการใช้เครื่องหมายคอมมา (,) เป็นตัวคั่น หรือนำเข้าทั้งหมดโดยการใช้เครื่องหมายสตาร์ (*) เหมือนในตัวอย่างด้านบน แต่อย่างไรก็ตามนี่เป็นวิธีที่ไม่แนะนำในการใช้งาน เพราะว่าวิธีดังกล่าวนั้นจะเป็นการนำเข้าที่อาจจะเกิดความขัดแย้งกัน ดังนั้นการใช้งานในรูปแบบของ Prefix จึงเป็นวิธีฝึกปฏิบัติที่ดีสำหรับการ Import โมดูลเข้ามาในโปรแกรม และนอกจากนี้ โมดูลยังสามารถ Import เป็นแบบลำดับชั้นได้ ยกตัวอย่างเช่น โมดูล B นำเข้า โมดูล A และหลังจากนั้นโมดูล C นำเข้าโมดูล B (A -> B -> C) เป็นต้น

ในการ Import โมดูลเข้ามาในโปรแกรมนั้น Python จะทำการค้นหาไฟล์ของ  `module_name.py`  จาก Built-in module ก่อน แล้วหลังจากนั้นโปรแกรมจะทำการค้นหาโมดูลภายในลิสต์ของ Directory ภายในตัวแปร  `sys.path`

## Packages

Package คือการกำหนดโครงสร้างของโมดูลในภาษา Python ที่เรียกว่า Namespace เพื่อจัดระเบียบของโมดูลต่างๆ ให้เป็นหมวดหมู่เดียวกัน แนวคิดของ Package เหมือนกับระบบจัดการไฟล์ในระบบปฏิบัติการซึ่งจะประกอบไปด้วยด้วยไฟล์และโฟล์เดอร์ โดยไฟล์ที่อยู่ในหมวดหมู่เดียวกันจะถูกเก็บไว้ในโฟล์เดอร์เดียวกัน เช่นเดียวกัน Package ใช้สำหรับจัดหมวดหมู่ให้กับโมดูล โดยโมดูลที่มีฟังก์ชันและคลาสการทำงานที่เหมือนกันจะอยู่ใน Package เดียวกัน อย่างไรก็ตาม นี่จะขึ้นกับการออกแบบของโปรแกรมเมอร์

ในการสร้าง Package คุณต้องสร้างโฟลด์เดอร์ให้มีโครงสร้างตามที่ต้องการ เนื่องจากในภาษา Python นั้น Package ก็คือโฟล์เดอร์ที่ใช้เก็บไฟล์โมดูลของโปรแกรม และสามารถซ้อนกันได้แบบลำดับชั้น นี่เป็นตัวอย่างของ Package ที่เราได้สร้างขึ้นโดยมี  `image`  เป็นรูทของ Package ภายใน Package นี้จะแบ่งย่อยออกเป็นอีกสาม Package คือ  `formats`  `filters`  และ  `edit`  และแต่ละ Package จะมีโมดูลอยู่ภายใน

```python
image/                          Top-level package
      __init__.py               Initialize the image package
      formats/                  Subpackage for file format
              __init__.py
              jpeg.py
              gif.py
              png.py
              ...
      filters/                  Subpackage for image filters
              __init__.py
              blur.py
              noise.py
              render.py
              ...
      edit/                  Subpackage for editing images
              __init__.py
              crop.py
              grayscale.py
              invert.py
              resize.py
              ...
```

ในโฟล์เดอร์ของใน Package มีจะมีไฟล์พิเศษที่ชื่อว่า  `__init__.py`  ซึ่งเป็นตัวกำหนดโมดูลภายใน Package สำหรับเพื่อให้ Python ใช้ในการค้นหา Package ภายในโฟล์เดอร์ดังกล่าวเมื่อมีการ Import ในรูปแบบ  `import *`  และไฟล์นี้สามารถที่จะไม่มีก็ได้ มาดูตัวอย่างของไฟล์  `__init__.py`  สำหรับ Package  `image/formats`

```python
__all__ = ["jpeg", "gif", "png"]
```

ในตัวอย่าง เราได้กำหนดค่าให้กับไฟล์  `__init__.py`  สำหรับ Package  `image/formats`  ในตัวแปร  `__all__`  เป็นรายการของโมดูลหรือ Package ย่อยที่จะอนุญาติให้ Python ทำการค้นหาและโหลดเข้ามาในโปรแกรม ซึ่งนี่เป็นการบอก Python ว่าโมดูลดังกล่าวนั้นจะถูก Import เมื่อมีการใช้คำสั่ง  `import *`  และต่อไปมาดูตัวอย่างการใช้งานและการ Import โมดูลจาก Package ในภาษา Python โดยในไฟล์  `image/formats/jpeg.py`  นั้นมีโค้ดดังต่อไปนี้

```python
class JPEG:

    def __init__(self, w, h):
        self.w = w
        self.h = h
        print('JPEG image created')

    def dimension(self):
        print('Image dimension:', self.w, 'x', (self.h)) 
```

ในโมดูล  `jpeg`  ได้มีคลาส  `JPEG`  สำหรับสร้างรูปภาพประเภท jpeg เพื่อที่จะใช้งานคลาสนี้ เราจะต้องทำการ Import โมดูลดังกล่าวเข้มาในโปรแกรม ด้วยคำสั่งดังนี้

```python
from image.formats import jpeg
from image.formats import *
```

ในตัวอย่าง เป็นสองวิธีที่คุณสามารทำได้สำหรับการ Import โมดูล  `jpeg`  เข้ามาใช้งานในโปรแกรม ในแบบแรกเป็นการ Import เพียงเฉพาะโมดูล  `jpeg`  ที่กำหนด และในแบบที่สองนั้นเป็นการเลือกทั้งหมด ซึ่งนี่จะทำให้ Python ทำการ Import โมดูลที่ถูกกำหนดไว้ในไฟล์  `__init__.py`  ถ้าหากมีไฟล์ดังกล่าว อย่างไรก็ตาม ในวิธีที่สองนั้นไม่แนะนำในทางปฏิบัติ เพราะคุณควรจะ Import เพียงโมดูลที่ต้องการใช้งานจริงๆ เท่านั้น ซึ่งนี่จะช่วยประหยัดหน่วยความจำได้

```python
import image.formats.jpeg

g = jpeg.JPEG(400, 100)
g.dimension()
```

นี่เป็นตัวอย่างของการ Import โมดูลจาก Package และสร้างออบเจ็คจากคลาส  `JPEG`  คุณจะเห็นว่าในการเข้าถึงคลาสนั้นเรายังคงต้อง Prefix กับชื่อของโมดูลเสมอ

ในบทนี้ คุณได้เรียนรู้เกี่ยวกับโมดูลในภาษา Python และได้ทราบว่าการใช้งานโมดูลนั้นสามารถช่วยแบ่งโค้ดออกเป็นส่วนๆ และเรียกใช้งานได้เมื่อต้องการ เราได้พูดถึงการสร้างและการใช้งานโมดูลโดยการนำเข้าโมดูลด้วยคำสั่ง  `import`  และคำสั่ง from import การจัดหมวดหมู่ของโมดูลด้วย Package นี่เป็นสิ่งที่สำคัญเมื่อโปรแกรมของคุณมีขนาดใหญ่ขึ้น คุณอาจจะแบ่งมันออกเป็นส่วนๆ โดยแยกเป็นโมดูล และจัดกลุ่มของโมดูลด้วยการใช้ Package และนอกจากนี้ คุณยังสามารถสร้างไลบรารี่ของคุณ เพื่อให้นักพัฒนาคนอื่นๆ ได้ใช้งาน

Reference :
- [http://marcuscode.com/lang/python/modules](http://marcuscode.com/lang/python/modules)
<!--stackedit_data:
eyJoaXN0b3J5IjpbMjA2ODk5MDY2NV19
-->